
\section*{致谢}
这一节包含了我们对那些帮助撰写本书的人的感谢。现在最重要的事情：你们的名字在这里找到！但是，你一定要帮忙。所以给我们发送一些反馈并帮助我调试本书吧。你可能会出名！或者至少你的名字会出现在本书中。

到目前为止，帮助过本书的人包括： Abhirami Senthilkumaran*, Adam Drescher* (WUSTL), Adam Eggum, Ahmed Fikri*, Ajaykrishna Raghavan, Akiel Khan, Alex Wyler, Anand Mundada, B. Brahmananda Reddy (Minnesota), Bala SubrahmanyamKambala, Benita Bose, BiswajitMazumder (Clemson), Bobby Jack, Bj ¨orn Lindberg, Brennan Payne, Brian Kroth, Cara Lauritzen, Charlotte Kissinger, Chien-Chung Shen (Delaware)*, Christoph Jaeger, Cody Hanson, Dan Soendergaard (U. Aarhus), David Hanle (Grinnell), Deepika Muthukumar, Dorian Arnold (NewMexico), DustinMetzler, Dustin Passofaro, Emily Jacobson, EmmettWitchel (Texas), Ernst Biersack (France), Finn Kuusisto*, Guilherme Baptista, Hamid Reza Ghasemi, Henry Abbey, Hrishikesh Amur, Huanchen Zhang*, Hugo Diaz, Jake Gillberg, James Perry (U.Michigan-Dearborn)*, Jan Reineke (Universit¨at des Saarlandes), Jay Lim, Jerod Weinman (Grinnell), Joel Sommers (Colgate), Jonathan Perry (MIT), Jun He, Karl Wallinger, Kartik Singhal, Kaushik Kannan, Kevin Liu*, Lei Tian (U.Nebraska-Lincoln), Leslie Schultz, LihaoWang, MarthaFerris,Masashi Kishikawa (Sony), Matt Reichoff, Matty Williams, Meng Huang, Mike Griepentrog, Ming Chen (Stonybrook),Mohammed Alali (Delaware),Murugan Kandaswamy, Natasha Eilbert, Nathan Dipiazza, Nathan Sullivan, Neeraj Badlani (N.C. State),
Nelson Gomez, NghiaHuynh (Texas), Patricio Jara, Radford Smith, RiccardoMutschlechner, Ripudaman Singh, Ross Aiken, Ruslan Kiselev, Ryland Herrick, Samer AlKiswany, SandeepUmmadi (Minnesota), Satish Chebrolu (NetApp), Satyanarayana Shanmugam*, Seth Pollen, Sharad Punuganti, Shreevatsa R., Sivaraman Sivaraman*, Srinivasan Thirunarayanan*, Suriyhaprakhas BalaramSankari, SyJinCheah, Thomas Griebel, Tongxin Zheng, Tony Adkins, Torin Rudeen (Princeton), Tuo Wang, Varun Vats, Xiang Peng, Xu Di, Yue Zhuo (Texas A\&M), Yufui Ren, Zef RosnBrick, Zuyu Zhang.

特别感谢Joe Meehean教授（Lynchburg）对每一章的详细注释，Jerod Weinman教授（Grinnell）以及他整个班级不可思议的手册，Chien-Chung Shen教授（Delaware）宝贵细致的阅读和意见，以及Adam Drescher（WUSTL）的仔细阅读和建议。以及所有在资料细化中极大帮助过这些作者的所有人。

同时，也感谢这些年修过537课程的数百名学生。特别的，感谢促使这些笔记第一次成为书面形式的08年秋季班（他们苦于没有任何可阅读的教材——都是有进取心的学生！），并通过赞扬他们使我们能坚持下来（包括那年课程评价里令人捧腹的评价”ZOMG！{典故}你应该写一本全新的教材！"）。

当然也亏欠了几个勇敢参与了xv6项目的实验课程的几个人的感谢，其中许多现在已经纳入饿了537主课程中。09年春季班： Justin Cherniak, Patrick Deline, Matt Czech, Tony Gregerson, Michael Griepentrog, Tyler Harter, Ryan Kroiss, Eric Radzikowski, Wesley Reardan, Rajiv Vaidyanathan, and Christopher Waclawik。09年秋季班： Nick Bearson, Aaron  Brown, Alex Bird, David Capel, Keith Gould, Tom Grim, Jeffrey Hugo, Brandon Johnson, John Kjell, Boyan Li, James Loethen,Will McCardell, Ryan Szaroletta, Simon Tso, and Ben Yule.10年春季班： Patrick Blesi, Aidan Dennis-Oehling, Paras Doshi, Jake Friedman, Benjamin Frisch, Evan Hanson, Pikkili Hemanth, Michael Jeung, Alex Langenfeld, Scott Rick, Mike Treffert, Garret Staus, Brennan Wall, Hans Werner, Soo-Young Yang, and Carlos Griffin (almost).

尽管我们的研究生学生没有直接帮助本书的撰写，但是他们教会了我们很多关于这个系统的东西。他们在Wisconsin时，我们经常与他们交流，他们做了所有的实际的工作。并且通过汇报他们做的事情，每周我们也学到了很多新的东西。这个名单包括我们收集到的目前和以前已经发表过论文的学生，星号标记表示那些在我们指导下获得了博士学位的学生： Abhishek Rajimwale, Ao Ma, Brian Forney, Chris Dragga, Deepak Ramamurthi, Florentina Popovici*, Haryadi S. Gunawi*, James Nugent, John Bent*, Lanyue Lu, Lakshmi Bairavasundaram*, Laxman Visampalli, Leo Arulraj, Meenali Rungta,Muthian Sivathanu*, Nathan Burnett*, Nitin Agrawal*, Sriram Subramanian*, Stephen Todd Jones*, Suli Yang, Swaminathan Sundararaman*, Swetha Krishnan, Thanh Do, Thanumalayan S. Pillai, Timothy Denehy*, Tyler Harter, Venkat Venkataramani, Vijay Chidambaram, Vijayan Prabhakaran*, Yiying Zhang*, Yupu Zhang*, Zev
Weiss.

最后还欠Aaron Brown一个感激之情，他多年前第一个带了这门课（09年春），然后有带了xv6实验课（09年秋），最后担任了本课程的研究生助教两年左右（10年秋至12年春）。他的辛勤工作极大的促进了项目的进展（特别是基于xv6的），并因此帮助了Wisconsin的无数的本科生和研究生优化可学习体验。正如Aaron想说的（他一贯的简洁风格）：”Thx."
