\chapter{本书的一段对话}
\thispagestyle{empty}


\textbf{教授：}欢迎来到这本书！它叫作\textbf{操作系统的三条简洁之道}，我在这里会教你们一些你必须了解的操作系统知识。我是「教授」；你们呢？\newline
\textbf{学生：}你好，教授！我是「学生」，你应该猜到了。我在这里准备向您学习。\newline
\textbf{教授：}听起来不错。有什么问题不？\newline
\textbf{学生：}当然，为什么这本书叫作『三条简洁之道』呢？\newline
\textbf{教授：}很简单，你看，这是物理学家理查德·费曼的课程……\newline
\textbf{学生：}哦，是那位写了『别闹了，费曼先生』的那个人吗？好书，这本书是不是也会像那本书一样幽默？\newline
\textbf{教授：}额，不是的。那本书的确很不错，我很高兴你读过那本书。这本书更像他在物理学上的笔记。一些基础被定义为归纳为『六条简洁之道』。他是讨论的物理方面的知识；而我们是讨论以计算机为主题的『三条简洁之道』。差不多，操作系统正好是物理学一半的难度。\newline
\textbf{学生：}那真好，我也喜欢物理。是哪些简洁之道呢？\newline
\textbf{教授：}我们将会学到计算机的三个关键点：『\textbf{虚拟化，并发，持久化}』。在学习这些知识点的时候，我们会了解整个操作系统是如何运作的，包括 CPU 如何决定下一个运行什么程序。如何将内存载入到虚拟内存中。虚拟机监控如何运作，怎样管理硬盘信息，以及一些如何构建部分掉线但仍然可以工作的分布式系统。这是这些东西的主要顺序。\newline
\textbf{学生：}我对您说的这些还没什么概念。\newline
\textbf{教授：}很好，那说明你上对了课了。\newline
\textbf{学生：}我还有另外一个问题：学这些东西最好的方法是什么？\newline
\textbf{教授：}问的好！每个人都需要了解这些，当然，我会这样做：去上课，听教授介绍材料。然后到周末阅读自己的笔记，来帮助你的大脑更深入的理解。一段时间后（提示：在考试之前），再阅读这些笔记来牢固知识。当然，你的教授肯定会布置一些作业和项目，你必须完成；尤其是做项目的时候你为了解决问题而写的代码，是实践笔记中的知识最好的方式。孔子曾经说过……\newline
\textbf{学生：}哦，我知道！『不闻不若闻之，闻之不若见之，见之不若知之，知之不若行之。学至于行之而止矣。』是这句或者类似的吧。\newline
\textbf{教授：}（惊讶）你怎么知道我想说的呢？\newline
\textbf{学生：}因为接下去就像这句啊。而且我非常崇拜孔子，更加崇拜荀子。此句应该是荀子所言。\newline
\textbf{教授：}（震惊）好吧，我想我们要一起好好的努力了。真正的加油。\newline
\textbf{学生：}教授——如果可以的话，我还剩一个问题。这段对话是做什么用的啊？我的意思是，这不应该是一本书吗？为什么不直接介绍实质性的东西呢？\newline
\textbf{教授：}嗯，好问题，好问题！我认为和你自己单独聊这些和思考问题更有用，这段对话就是为了这个。所以你和我要一起工作来完成这个复杂的点子。你准备好了吗？\newline
\textbf{学生：}那我们必须思考？好吧，我准备好了。我的意思是，有一些其他的我能做的吗？貌似我在这本书之外没有太多的出场机会。\newline
\textbf{教授：}不幸的是，我也没有。好了，我们开始工作吧。